%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td_matrices_2017.tex]{subfiles}

\begin{document}


\setcounter{section}{4}
\input{pagedegarde}

\section{Déterminant}
\label{sec:determinant}
\setcounter{Exercices}{45}


\begin{exercice}
  

Sans aucun calcul, donner le déterminant des matrices suivantes :\\
$I_3=\left( 
\begin{array}{ccc}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{array}
\right) $, $M_1=\left( 
\begin{array}{ccc}0&1&0\\1&0&0\\0&0&1\end{array}
\right) $, $M_2=\left( 
\begin{array}{ccc}2&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{array}
\right) $, $2I_3$,\\
$N_1=\left( \begin{array}{ccc}9&4&0\\1&3&0\\6&2&0\end{array}\right) $, 
$N_2=\left( \begin{array}{ccc}9&4&9\\1&3&1\\6&2&6\end{array}\right) $ et $N_3=\left( \begin{array}{ccc}9&4&18\\1&3&2\\6&2&12\end{array}\right) $



\begin{sol}
 $\det(I_3)=1$, $\det(M_1)=-1$ (échange de deux lignes),
 $\det(M_2)=2$, $\det(2I_3)=8$, $\det(N_1)=0$ (colonne nulle),
 $\det(N_2)=0$ (deux colonnes identiques) et $\det(N_3)=0$ ($C_3=2C_1$).
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  On considère les matrices $M_1=\begin{pmatrix} 1&2\\3&-1\end{pmatrix}$ et $M_2=\begin{pmatrix} 0&2\\-1&0\end{pmatrix}$
\begin{enumerate}
 \item Calculer $M_1M_2$ puis $\det(M_1M_2)$. Comparer ce résultat \`a $\det(M_1)\det(M_2)$.
 \item Calculer $M_1+M_2$ puis $\det(M_1+M_2)$. Comparer ce résultat \`a $\det(M_1)+\det(M_2)$.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item D'après le cours $\det(M_1M_2)=\det(M_1)\det(M_2)$
  \item $\det(M_1+M_2)=-9$, $\det(M_1)+\det(M_2)=-5$
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  
En utilisant les formules de développement, calculer le déterminant
des matrices suivantes

$A=\left( 
\begin{array}{cccc}1&2&3&4\\3&-1&-9&13\\0&0&0&2\\0&0&-1&0\end{array}\right) $ et $B=\left( 
\begin{array}{ccc}
1 & -2 & 3 \\ 
2 & 4 & -1 \\ 
1 & 5 & -2%
\end{array}
\right) $.


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $\det(A)=-14$
  \item $\det(B)=9$
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  
En utilisant les opérations sur les lignes et les colonnes, calculer le déterminant des matrices suivantes.

$A=\left( 
\begin{array}{ccc}
\frac{1}{2} & -1 & -\frac{1}{3} \\ 
\frac{3}{4} & \frac{1}{2} & -1 \\ 
1 & -4 & 1%
\end{array}%
\right) $, $B=\left( \begin{array}{ccc}2&1&-3\\1&0&2\\-1&1&1\end{array}\right) $  et 
$C=\begin{pmatrix} -2&4&-8\\2&1&3\\1&1&1\end{pmatrix}$.


\begin{sol}
$\det(A)=\frac{7}{6}$, $\det(B)=-10$ et $\det(C)=0$
\end{sol}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  
Calculer les déterminants suivants : ( $a$, $b$, $c$ et  $d$  désignent des nombres réels donnés)\\
\begin{tabular}{lll}

$\Delta _{1}=\left\vert 
\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 1 & 1 \\ 
1 & -1 & 1 & 1 \\ 
1 & 1 & -1 & 1 \\ 
1 & 1 & 1 & -1%
\end{array}%
\right\vert $
&
$\Delta _{2}=\left\vert 
\begin{array}{cccc}
a & 3 & 0 & 5 \\ 
0 & b & 0 & 2 \\ 
1 & 2 & c & 3 \\ 
0 & 0 & 0 & d%
\end{array}%
\right\vert $

 & 
$\Delta _{3}=\left\vert 
\begin{array}{cccc}
a & a & a & a \\ 
a & b & b & b \\ 
a & b & c & c \\ 
a & b & c & d%
\end{array}%
\right\vert $ 
\end{tabular}


\begin{sol}
  \begin{equation*}
    \Delta_1=-8\qquad\Delta _{2}=abcd\qquad \Delta_{3}=a(b-a)(c-b)(d-c)
  \end{equation*}
\end{sol}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  
On considère la matrice $A=\left( 
\begin{array}{cccc}
a & 1 & 1 & 1 \\ 
1 & a & 1 & 1 \\ 
1 & 1 & a & 1 \\ 
1 & 1 & 1 & a%
\end{array}%
\right) $\ o\`{u} $a$ désigne un paramètre réel.

\begin{enumerate}
\item Montrer que le déterminant de la matrice $A$ est égal à 
  \begin{equation*}
\left( a+3\right) \left( a-1\right) ^{3}.
\end{equation*}

\item Pour quelles valeurs du paramètre $a$ la matrice $A$ est-elle inversible?
\end{enumerate}



\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      \det(A)=\begin{vmatrix}3+a&3+a&3+a&3+a\\
        1 & a & 1 & 1 \\ 
1 & 1 & a & 1 \\ 
1 & 1 & 1 & a%
      \end{vmatrix}=(3+a)
      \begin{vmatrix}
        1&1&1&1\\
        1 & a & 1 & 1 \\ 
1 & 1 & a & 1 \\ 
1 & 1 & 1 & a%
      \end{vmatrix}=(3+a)
      \begin{vmatrix}
        1&0&0&0\\
        1 & a-1 & 0 & 0 \\ 
1 & 0 & a-1 & 0 \\ 
1 &0 & 0 & a-1%
      \end{vmatrix}
    \end{equation*}
Donc $ \det(A)=\left( a+3\right) \left( a-1\right) ^{3}$.
\item La matrice $A$ est inversible si et seulement si $a\not\in\{1;-3\}$.
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
 
 On considère la matrice
\begin{equation*}
M=\left( 
\begin{array}{ccc}
0 & 1 & -1 \\ 
-3 & 4 & -3 \\ 
-1 & 1 & 0%
\end{array}%
\right).
\end{equation*}


\begin{enumerate}
\item Calculer le déterminant de la matrice $M$.

\item En déduire que  la matrice $M$ est inversible.

\item Calculer $M^{2}$ puis $M^{2}-3M+2I_{3}$. En déduire $M^{-1}$.

\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $\det(M)=2$, vous pouvez vérifier vos calculs à l'aide
    d'\href{https://www-fourier.ujf-grenoble.fr/~parisse/xcasfr.html}{Xcas}.

    \begin{center}
      \includegraphics[width=6cm]{images/xcas_3}
    \end{center}
  \item Le déterminant étant non nul, la matrice $M$ est inversible.
  \item $M^2=\left(\begin{array}{ccc}
-2 & 3 & -3 \\
-9 & 10 & -9 \\
-3 & 3 & -2
                   \end{array}\right)$


                 $M^{2}-3M+2I_{3}=O_3$, donc $3M-M^2=2I_3$ et
                 $M\cdot(\frac{1}{2}(3I_3-M))=I_3$, donc
                 \begin{equation*}
M^{-1}=\frac{1}{2}(3I_3-M)=\left(\begin{array}{ccc}
\frac{3}{2} & \frac{-1}{2} & \frac{1}{2} \\
\frac{3}{2} & \frac{-1}{2} & \frac{3}{2} \\
\frac{1}{2} & \frac{-1}{2} & \frac{3}{2}
\end{array}\right)
\end{equation*}

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  
\begin{enumerate}
\item La lettre $n$ désigne un nombre entier naturel impair supérieur à $2$ et $%
A$ est une matrice de $\mathcal{M}_{n}(\mathbb{R)}$.

Démontrer que si on a : ${}^{\textrm{t}}A=-A$ alors $\det (A)=0$.

\item Vérifier le résultat précédent sur la matrice $%
A=\left( 
\begin{array}{ccc}
0 & 1 & -4 \\ 
-1 & 0 & 3 \\ 
4 & -3 & 0%
\end{array}%
\right) $.

\item Le résultat démontré à la question $1$ est-il encore
valable lorsque $n$ est un entier naturel pair non nul ? Justifier la réponse.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $\det(A)=\det(\transp{A})=\det(-A)=(-1)^{n}\det(A)=-\det(A)$
    car $n$ est impair. Donc $\det(A)=0$.
  \item  À faire...
  \item Non. Par exemple si $B=
    \begin{pmatrix}
      0&1\\-1&0
    \end{pmatrix}$ alors ${}^{\textrm{t}}B=-B$ et $\det(B)=1\neq 0$.

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère la matrice $A=\left( 
\begin{array}{ccc}
0 & 1 & -1 \\ 
4 & -3 & 4 \\ 
3 & -3 & \lambda%
\end{array}%
\right) $ où $\lambda $ est un paramètre réel.

\begin{enumerate}
\item Exprimer le déterminant de la matrice $A$, en fonction de $\lambda$.

En déduire les valeurs de $\lambda $ pour lesquelles la matrice $A$ est
inversible.

\item \begin{enumerate}
\item Calculer $A^{2}.$

\item Pour quelle valeur de $\lambda $ a-t-on : $A^{2}=I_{3}$ ? Que peut-on
en déduire pour la matrice $A$?
\end{enumerate}

\item Par un calcul direct déterminer $A^{-1}$ et vérifier le résultat de la question 2.b.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $\det(A)=-4\lambda+15$. La matrice  $A$ est inversible si et seulement si
    $\det(A)\neq 0$, \textit{i.e.} $\lambda\neq \frac{15}{4}$.
    
  \item
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{equation*}
        A^2=\left(\begin{array}{ccc}
                    1 & 0 & -\lambda+4 \\
                    0 & 1 & 4\cdot \lambda-16 \\
                    3\cdot \lambda-12 & -3\cdot \lambda+12 & \lambda^{2}-15
                  \end{array}\right)
              \end{equation*}
            \item On vérifie rapidement que $A^2=I_3$ si et seulement
              si $\lambda=4$. On peut en déduire que lorsque
              $\lambda=4$, $A^{-1}=A$.
    \end{enumerate}
  \item En utilisant par exemple la formule donnant l'inverse de $A$ à
    partir de la comatrice, on obtient:
    \begin{equation*}
      A^{-1}=\frac{1}{4\lambda-15}\left(\begin{array}{ccc}
3\cdot \lambda-12 & \lambda-3 & -1 \\
4\cdot \lambda-12 & -3 & 4 \\
3 & -3 & 4
\end{array}\right) 
    \end{equation*}
On vérifie bien que lorsque $\lambda=4$, $A^{-1}=A$.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}

  Les matrices suivantes sont-elles inversibles ?\\
Dans l'affirmative, déterminer la matrice inverse, en utilisant la formule de la comatrice.

$A=\left( 
\begin{array}{cc}
2 & 1 \\ 
-3 & 5
\end{array}\right) $, \ \ $B=\left( 
\begin{array}{cc}
a & b \\ 
0 & c%
\end{array}%
\right) $, \ \ \ $C=\left( 
\begin{array}{ccc}
3 & 8 & -3 \\ 
-1 & -2 & 1 \\ 
-2 & -4 & 2%
\end{array}%
\right) $ \ \ et $D=\left( 
\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 1 & 2 \\ 
0 & 3 & 1 & 4 \\ 
0 & 0 & 0 & 3 \\ 
0 & 0 & 0 & 1%
\end{array}%
\right) $.



\begin{sol}
  \begin{equation*}
    A^{-1}=\frac{1}{13}\left(\begin{array}{cc}
5 & -1 \\
3 & 2
\end{array}\right) \quad B^{-1}=\frac{1}{ac}\left( 
\begin{array}{cc}
c & -b \\ 
0 & a%
\end{array}%
\right)\quad \text{pour } ac\neq 0
  \end{equation*}

Les matrices $C$ et $D$ ne sont pas inversibles. ($C$:
$L_3=2L_2$. $D$: matrice triangulaire supérieure avec un 0 sur la diagonale)
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Pour quelle valeur de $m$ le système suivant est-il de Cramer?

  \begin{equation*}
    \syst{x&+y+(1-m)z&=m}{(1+m)x&-y+2z&=m}{2x&-my+3z&=0}
  \end{equation*}
\item Résoudre ce système dans le cas où $m=1$ 
\item Résoudre ce système dans le cas où $m=0$ 
\end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{equation*}
        S=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 1-m \\
1+m & -1 & 2 \\
2 & -m & 3
\end{array}\right) \quad \det(S)=m(m-2)(m+2)
      \end{equation*}
    \item $\mathcal{S}=\lbrace{(\frac{4}{3};\frac{-1}{3};-1)\rbrace}$
        \item 
$\mathcal{S}=\lbrace{(\frac{-3x}{2};\frac{x}{2};x)|x\in\R\rbrace}$
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit $m\in\R$. On considère le système $\left( \mathcal{S}\right) :\left\{ 
\begin{array}{l}
x+y+mz=m \\ 
x+my-z=1 \\ 
x+y-z=1%
\end{array}%
\right. $ d'inconnues $x$, $y$, $z$ 

 \begin{enumerate}
  \item Pour quelles valeurs de $m$ le système $\mathcal{S}$ est-il de Cramer ?
\item On suppose $m\neq -1$ et $m\neq 1$. Résoudre $\mathcal{S}$ en utilisant les formules de Cramer.
\item Étudier le cas $m=-1$ puis le cas $m=1$.
 \end{enumerate}


 \begin{sol}
   \begin{enumerate}
   \item
     \begin{equation*}
       \begin{vmatrix}
         1&1&m\\
         1&m&-1\\
         1&1&-1
       \end{vmatrix}=1-m^2
     \end{equation*}
Le système est de Cramer si et seulement si $m\not\in\{-1;1\}$.
\item Lorsque le système est de Cramer, il admet une unique solution:
  \begin{equation*}
  \left(\begin{array}{ccc}
\frac{2\cdot m}{(m+1)} & 0 & \frac{(m-1)}{(m+1)}
\end{array}\right)
\end{equation*}
\item
  \begin{enumerate}
  \item Cas $m=1$
    \begin{eqnarray*}
      \left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & 1 & 1 \\ 
1 & 1 & -1 & 1 \\ 
1 & 1 & -1 & 1 \\ 
            \end{array}\right)\\
        \left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & 1 & 1 \\ 
0 & 0 & -2 & 0 \\ 
                \textcolor{green}{0} & \textcolor{green}{0} & \textcolor{green}{0} & \textcolor{green}{0} \\ 
              \end{array}\right)
    \end{eqnarray*}

    Le système admet une infinité de solution, les variables $x$ et
    $z$ sont essentielles et
    l'ensemble des solutions est

    \begin{equation*}
      \{(1-y,y,0)|y\in\R\}
    \end{equation*}
  \item  Cas $m=-1$
\begin{eqnarray*}
      \left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & -1 & -1 \\ 
1 & -1 & -1 & 1 \\ 
1 & 1 & -1 & 1 \\ 
            \end{array}\right)\\
        \left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & -1 & -1 \\ 
0 & -2 & 0 & 2 \\ 
\textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{0} & \textcolor{red}{2} \\ 
            \end{array}\right)
    \end{eqnarray*}

    Le système n'admet aucune solution.    
  \end{enumerate}

   \end{enumerate}
 \end{sol}
\end{exercice}
\end{document}